\chapter{Nederlandse samenvatting}
Het Standaard Model van de deeltjesfysica is \'e\'en van de meest succesvolle theorie\"en uit de vorige eeuw. Het omvat onze kennis van alle gekende elementaire deeltjes, en vele van zijn voorspellingen werden experimenteel bevestigd in de voorbije decennia, met als hoogtepunt de ontdekking van het \acs{BEH} boson in $2012$ door de \acs{CMS} en \acs{ATLAS} Collaboraties. Hoewel het SM de huidige data zeer goed beschrijft, zijn er enkele fenomenen die nog niet in de theorie bevat zitten: de indicatie voor donkere materie in het universum, de assymetrie tussen materie en antimaterie en de neutrino oscilaties. Bovendien omvat het SM slechts drie van de vier fundamentele krachten: electromagnetische, zwakke en sterke interacties. Zwaartekracht, de dominante interactie op grote schaal, wordt niet beschreven door het SM.

Dankzij het grotere datavolume en de verhoogde energie van de proton bundels tijdens de tweede run van de Large Hadron Collider (LHC), waren de condities ideaal om het bestaan van supersymmetry aan de data te toetsen. Het eerste deel van deze thesis is toegewijd aan zoektochten naar sterke SUSY productie in evenementen met minimum 3 electrons of muons, jets, en ontbrekend momentum in het transversale vlak. Er zijn geen extra evenementen boven de SM achtergrond geobserveerd. Er zijn vier verschillende versimpelde SUSY modellen, die uitgaan van paar productie van gluinos of derde-generatie squarks, onderzocht. Voor elk van deze modellen zijn de parameterwaarden berekend waarvoor het model uitgesloten is met een 95\% betrouwbaarheidsinterval. Voor het model met gluino paar productie, waarbij de gluinos vervolgens vervallen in een top quark-antiquark paar en een neutralino, kunnen we gluinos uitsluiten met een massa kleiner dan 1610 GeV wanneer we een veronderstellen dat het lichtste SUSY deeltje massaloos is. In het geval van het model voor bottom squark paar productie zijn de bottom squark massa's uitgesloten tot 840 GeV wanneer we veronderstellen dat de charginos lichter dan 200 GeV zijn. Voor het versimpelde model van top squark paar prodcutie, the $\mathrm{\widetilde{\text{t}}_2}$ massa is uitgesloten voor waarden tot 720, 780, of 710 GeV in het geval van respectivelijk een exclusief $\mathrm{\widetilde{\text{t}}_2}\to\mathrm{\widetilde{\text{t}}_1}\mathrm{H}$ verval, een exclusief $\mathrm{\widetilde{\text{t}}_2}\to\mathrm{\widetilde{\text{t}}_1}\mathrm{Z}$ verval, of een mix waarin beide vervallen even vaak voorkomen.

In de nabije toekomst wordt er geen grote toenname meer verwacht in zowel de energie van de proton bundels als de te verzamelen data. Daarom moeten we op zoek gaan naar andere strategie\"en om nieuwe fysica buiten het SM te zoeken. Een mogelijkheid hiervoor is om een model-onafhankelijke methode toe te passen waarbij we zoeken naar nieuwe fysica in de veelvoorkomende electrozwakke processen, in de context van zware deeltjes zoals het \acs{BEH} boson, de W en Z bosonen en de top quarks. Top quark paar productie in associatie met een massieve vector boson (\ttV) is hiervoor een uitstekende eerste keuze, gezien dit process relatief vaak voorkomt aan de LHC. Het tweede deel van deze thesis is dan ook gewijd aan de meting van de werkzame doorsnede van de \ttW en \ttZ processen. De meting van de \ttW productie is uitgevoerd door een finale toestand van twee leptonen met dezelfde lading te selecteren in de 2016 data verzameld met de \acs{CMS} detector, en hierbij werd een precisie van 20\% bereikt, dankzij het gebruik van een multivariatie techniek. Voor de meting van de \ttZ productie werd zowel de \acs{CMS} data uit 2016 en 2017 gebruikt. De werkzame doorsnede van het \ttZ process is bepaald in evenementen met drie en vier leptonen, en bereikte een precisie van 8\%. Het eindresultaat is het eerste experimenteel resultaat met een hogere precisie dan de state-of-the-art theoretische waarden die gebruik maken van next-to-leading-order berekeningen.